---
title: >-
    بخش ۷
---
# بخش ۷

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>سپه برنشاند و بنه برنهاد</p></div>
<div class="m2"><p>وزان کشتنگان کرد بسیار یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ازین سان همی رفت روز و شبان</p></div>
<div class="m2"><p>پر از غم دل و ناچریده لبان</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>همه دیده پر خون و دل پر ز داغ</p></div>
<div class="m2"><p>ز رنج روان گشته چون پر زاغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چو نزدیک کوه هماون رسید</p></div>
<div class="m2"><p>بران دامن کوه لشکر کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چنین گفت طوس سپهبد بگیو</p></div>
<div class="m2"><p>که ای پر خرد نامبردار نیو</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>سه روزست تا زین نشان تاختی</p></div>
<div class="m2"><p>بخواب و بخوردن نپرداختی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بیا و بیاسا و چیزی بخور</p></div>
<div class="m2"><p>برامش و جامه بنمای سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>که من بی‌گمانم که پیران بجنگ</p></div>
<div class="m2"><p>پس ما بیاید کنون بی‌درنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>کسی را که آسوده‌تر زین گروه</p></div>
<div class="m2"><p>به بیژن بمان و تو برشو بکوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>همه خستگان را سوی که کشید</p></div>
<div class="m2"><p>ز آسودگان لشکری برگزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>چنین گفت کین کوه سر جای ماست</p></div>
<div class="m2"><p>بباید کنون خویشتن کرد راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>طلایه ز کوه اندر آمد بدشت</p></div>
<div class="m2"><p>بدان تا بریشان نشاید گذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>خروش نگهبان و آوای زنگ</p></div>
<div class="m2"><p>تو گفتی بجوش آمد از کوه سنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>هم‌آنگه برآمد ز چرخ آفتاب</p></div>
<div class="m2"><p>جهان گشت برسان دریای آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>ز درگاه پیران برآمد خروش</p></div>
<div class="m2"><p>چنان شد که برخیزد از خاک جوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>بهومان چنین گفت کاکنون بجنگ</p></div>
<div class="m2"><p>نباید همانا فراوان درنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>سواران دشمن همه کشته‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>وگر خسته از جنگ برگشته‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بزد کوس و از دشت برخاست غو</p></div>
<div class="m2"><p>همی رفت پیش سپه پیشرو</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>رسیدند ترکان بدان رزمگاه</p></div>
<div class="m2"><p>همه رزمگه خیمه بد بی‌سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>بشد نزد پیران یکی مژده‌خواه</p></div>
<div class="m2"><p>که کس نیست ایدر ز ایران سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>ز لشکر بشادی برآمد خروش</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمان پیران نهادند گوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>سپهبد چنین گفت با بخردان</p></div>
<div class="m2"><p>که ای نامور پرهنر موبدان</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>چه سازیم و این را چه دانید رای</p></div>
<div class="m2"><p>که اکنون ز دشمن تهی ماند جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>سواران لشکر ز پیر و جوان</p></div>
<div class="m2"><p>همه تیز گفتند با پهلوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>که لشکر گریزان شد از پیش ما</p></div>
<div class="m2"><p>شکست آمد اندر بداندیش ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>یکی رزمگاهست پر خون و خاک</p></div>
<div class="m2"><p>ازیشان نه هنگام بیم است و باک</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>بباید پی دشمن اندر گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>ز مولش سزد گر بمانی شگفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>گریزان ز باد اندرآید بب</p></div>
<div class="m2"><p>به آید ز مولیدن ایدر شتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>چنین گفت پیران که هنگام جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>شود سست پای شتاب از درنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>سپاهی بکردار دریای آب</p></div>
<div class="m2"><p>شدست انجمن پیش افراسیاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>بمانیم تا آن سپاه گران</p></div>
<div class="m2"><p>بیایند گردان و جنگ‌آوران</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>ازان پس بایران نمانیم کس</p></div>
<div class="m2"><p>چنین است رای خردمند و بس</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>بدو گفت هومان که ای پهلوان</p></div>
<div class="m2"><p>مرنجان بدین کار چندین روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>سپاهی بدان زور و آن جوش و دم</p></div>
<div class="m2"><p>شدی روی دریا ازیشان دژم</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>کنون خیمه و گاه و پرده‌سرای</p></div>
<div class="m2"><p>همه مانده برجای و رفته ز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>چنان دان که رفتن ز بیچارگیست</p></div>
<div class="m2"><p>نمودن بما پشت یکبارگیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>نمانیم تا نزد خسرو شوند</p></div>
<div class="m2"><p>بدرگاه او لشکری نو شوند</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>ز زابلستان رستم آید بجنگ</p></div>
<div class="m2"><p>زیانی بود سهمگین زین درنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>کنون ساختن باید و تاختن</p></div>
<div class="m2"><p>فسونها و نیرنگها ساختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>چو گودرز را با سپهدار طوس</p></div>
<div class="m2"><p>درفش همایون و پیلان و کوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>همه بی‌گمانی بچنگ آوریم</p></div>
<div class="m2"><p>بد آید چو ایدر درنگ آوریم</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ بدو پهلوان</p></div>
<div class="m2"><p>که بیداردل باش و روشن‌روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>چنان کن که نیک‌اختر و رای تست</p></div>
<div class="m2"><p>که چرخ فلک زیر بالای تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>پس لشکر اندر گرفتند راه</p></div>
<div class="m2"><p>سپهدار پیران و توران سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>به لهاک فرمود کاکنون مایست</p></div>
<div class="m2"><p>بگردان عنان با سواری دویست</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>بدو گفت مگشای بند از میان</p></div>
<div class="m2"><p>ببین تا کجایند ایرانیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>همی رفت لهاک برسان باد</p></div>
<div class="m2"><p>ز خواب و ز خوردن نکرد ایچ یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>چو نیمی ز تیره شب اندر گذشت</p></div>
<div class="m2"><p>طلایه بدیدش بتاریک دشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>خروش آمد از کوه و آوای زنگ</p></div>
<div class="m2"><p>ندید ایچ لهاک جای درنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>بنزدیک پیران بیامد ز راه</p></div>
<div class="m2"><p>بدو آگهی داد ز ایران سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>که ایشان بکوه هماون درند</p></div>
<div class="m2"><p>همه بسته بر پیش راه گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>بهومان بفرمود پیران که زود</p></div>
<div class="m2"><p>عنان و رکیبت بباید بسود</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>ببر چند باید ز لشکر سوار</p></div>
<div class="m2"><p>ز گردان گردنکش نامدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>که ایرانیان با درفش و سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>گرفتند کوه هماون پناه</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>ازین رزم رنج آید اکنون بروی</p></div>
<div class="m2"><p>خرد تیز کن چارهٔ کار جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>گر آن مرد با کاویانی درفش</p></div>
<div class="m2"><p>بیاری، شود روی ایشان بنفش</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>اگر دستیابی بشمشیر تیز</p></div>
<div class="m2"><p>درفش و همه نیزه کن ریزریز</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>من اینک پس‌اندر چو باد دمان</p></div>
<div class="m2"><p>بیایم نسازم درنگ و زمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>گزین کرد هومان ز لشکر سوار</p></div>
<div class="m2"><p>سپردار و شمشیرزن سی‌هزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>چو خورشید تابنده بنمود تاج</p></div>
<div class="m2"><p>بگسترد کافور بر تخت عاج</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>پدید آمد از دور گرد سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>غو دیده‌بان آمد از دیده‌گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>که آمد ز ترکان سپاهی پدید</p></div>
<div class="m2"><p>بابر سیه گردشان برکشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>چو بشنید جوشن بپوشید طوس</p></div>
<div class="m2"><p>برآمد دم بوق و آوای کوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>سواران ایران همه همگروه</p></div>
<div class="m2"><p>رده برکشیدند بر پیش کوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>چو هومان بدید آن سپاه گران</p></div>
<div class="m2"><p>گراییدن گرز و تیغ سران</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>چنین گفت هومان بگودرز و طوس</p></div>
<div class="m2"><p>کز ایران برفتید با پیل و کوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>سوس شهر ترکان بکین آختن</p></div>
<div class="m2"><p>بدان روی لشکر برون تاختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>کنون برگزیدی چو نخچیر کوه</p></div>
<div class="m2"><p>شدستی ز گردان توران ستوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>نیایدت زین کار خود شرم و ننگ</p></div>
<div class="m2"><p>خور و خواب و آرام بر کوه و سنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>چو فردا برآید ز کوه آفتاب</p></div>
<div class="m2"><p>کنم زین حصار تو دریای آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>بدانی که این جای بیچارگیست</p></div>
<div class="m2"><p>برین کوه خارا بباید گریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>هیونی بپیران فرستاد زود</p></div>
<div class="m2"><p>که اندیشهٔ ما دگرگونه بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>دگرگونه بود آنچ انداختیم</p></div>
<div class="m2"><p>بریشان همی تاختن ساختیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>همه کوه یکسر سپاهست و کوس</p></div>
<div class="m2"><p>درفش از پس پشت گودرز و طوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>چنان کن که چون بردمد چاک روز</p></div>
<div class="m2"><p>پدید آید از چرخ گیتی فروز</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>تو ایدر بوی ساخته با سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>شده روی هامون ز لشکر سیاه</p></div></div>